% ************************** Thesis Abstract *****************************
% Use `abstract' as an option in the document class to print only the titlepage and the abstract.
\begin{abstract}


Actualmente, desarrollar aplicaciones de control de red, manipular el contenido de un paquete e incluso algo tan simple como analizar un cabezal de paquete es una tarea difícil que requiere de trabajar a un nivel de abstracción muy bajo y con un nivel de conocimiento bastante específico, trabajando con herramientas no propietarias y de c\'odigo abierto basadas en Linux (por ejemplo OpenWRT). Por otro lado si se quiere hacer esto en un contexto comercial con tecnologías propietarias, solo es posible si el equipo o API de funcionalidades disponible así lo permite. Este escenario no hace otra cosa que entorpecer y ralentizar el desarrollo de nuevos protocolos y servicios, así como la innovación en el área. El modelo de las Redes Definidas por Software (SDN) desacopla los planos de control y datos a la vez que estandariza la forma en que cualquier equipo de red puede ser manipulado y así como también el tráfico que estos procesan. De esta forma se generan las condiciones para que cualquier equipo pueda ser utilizado de forma transparente en la definición de nuevos servicios y protocolos independientemente del fabricante, facilitando así la innovación en el área. 

En este proyecto se construye un prototipo de red de backbone MPLS utilizando el enfoque SDN y placas de red aceleradas en hardware reconfigurable (NetFPGA), orientado a la provisión de redes privadas virtuales como servicio, de cara a lo que podría ser una posible implementación de la nueva red académica RAU2. Se diseña e implementa un equipo enrutador de red denominado RAU-Switch, compatible con las tecnologías IP, MPLS y OpenFlow, orientado a convivir con equipos legados y a un bajo costo económico. Ademas se desarrolla un conjunto de aplicaciones de control y gestión de red denominado RAUFlow y se contribuye a la comunidad en el desarrollo de documentación exhaustiva en relación a tecnologías muy recientes de las que algunas poco se conoce y otras a\'un están en fases experimentales.

\textbf{Palabras clave:} Redes de Computadoras, SDN, OpenFlow, NetFPGA, MPLS, Open vSwitch.
\end{abstract}



